\chapter{Introdução}

Desde o surgimento dos sistemas computacionais, um dos principais objetivos de empresas e organizações têm sido o armazenamento de dados. Nas ultimas décadas, em virtude dos avanços tecnológicos, a capacidade desse armazenamento é cada vez maior. Devido a isto, no final da década de 80 surge o termo Mineração de Dados (MD), também conhecido como Descoberta do Conhecimento em Banco de Dados.


Mineração de Dados possui o objetivo de extrair informações e padrões por meio da análise de grandes quantidades de dados, que previamente eram incompreensíveis ou desconhecidos. É uma área interdisciplinar, que envolve banco de dados, inteligência artificial, aprendizado de máquinas, estatística, entre outras. Dentre as diferentes possibilidades de aplicações de MD, pode-se destacar: mercado financeiro, identificando segmentos de mercado; tomadas de decisão, filtrando informações relevantes; marketing, direcionando mensagens promocionais para um determinado público alvo \cite{camilo2009}. 

A MD realiza o estudo de dados estruturados, ou seja, eles são organizados conforme a definição de uma rígida estrutura. Essa disposição geralmente é realizada via linhas e colunas, permitindo "etiquetar" os dados, como por exemplo: banco de dados, planilha eletrônicas, arquivo CSV. Porém em razão dos grandes avanços tecnológicos de hardware e software voltados para a Web, em especial as redes sociais, a criação de  conteúdos de textos, áudio e imagem aumentou significantemente. Esses conteúdos reapresentam dados não estruturados, isso porque não hà necessidade se preocupar com campos pré definidos, restrições e limites. O usuário pode mesclar tipo de dados, como texto e imagem, vídeo e áudio, ou seja, o oposto do que seria uma estrutura rígida de um dado estruturado.

Atualmente, mais de 80\% do conteúdo digital gerado no mundo é do tipo não estruturado, gerando a necessidade do desenvolvimento técnicas capazes de transformar estes dados em dados estruturados. Por exemplo, no caso de textos este processo é conhecido como Mineração de Textos \cite{feldman06}.

Mineração de Textos, também conhecido como Descoberta de Conhecimento em Textos, utiliza técnicas de análise e extração de dados a partir de textos, frases ou apenas palavras. Envolve a aplicação de algoritmos computacionais que processam textos e identificam informações úteis e implícitas, que normalmente não poderiam ser recuperadas utilizando métodos tradicionais de consulta, pois a informação contida nestes textos não podem ser obtida de forma direta, uma vez que, em geral, estão armazenadas em formato não estruturado \cite{ana2007}.

Há duas abordagens que podem ser utilizadas na mineração de textos, são elas a Análise Semântica e Análise Estatística. A primeira realiza a interpretação das palavras conforme um ser humano faria, ou seja, por meio do significado da palavra, o contexto na qual ela está inserida  bem como conhecimentos morfológicos, sintáticos e semânticos. Na Análise Estatística, as palavras são valoradas mediante a frequência de sua aparição nos dados, não importando a sua contextualização. As abordagens podem ser aplicadas separadamente ou em conjunto, de acordo com a necessidade do problema \cite{junior2007desenvolvimento}.

Entre as principais técnicas de Mineração de Textos, as tarefas de Agrupamento e Classificação recebem especial atenção na literatura\cite{aggarwal2012mining}. Agrupamento consiste em agrupar automaticamente os documentos em grupos de acordo com a sua similaridade. A Classificação, também chamada Categorização de Textos, é utilizada para classificar um conjunto de documentos em uma ou mais categorias (classes) pré-definidas \cite{maria2012}.

As aplicações da mineração de textos são variadas tanto nas áreas científicas quanto comerciais. Um grande exemplo é a utilização desta técnica na medicina, onde diariamente milhares de informações de textos são geradas (prontuários, registros hospitalares, receitas, fichas de pacientes), auxiliando médicos com diagnóstico de doenças e recomendação de tratamentos. Há um software chamado Medline, que utiliza dos conceitos apresentados, trabalhando como base de dados bibliográficos da Biblioteca Nacional de Medicina dos Estados Unidos \cite{pezzini2017mineraccao}. 

No meio de diversas aplicações, uma nova área de pesquisa está emergindo, a "Mineração de Dados Educacionais" ("\textit{Educational Data Mining}", ou EDM) que possui o objetivo de estudar dados coletados no âmbito educacional e responder questões como: métodos para melhorar a aprendizagem do estudante, desenvolver ambientes educacionais mais eficazes, identificar se um aluno está confuso ou desmotivado com o método de aprendizagem e assim realizar adequações para sanar essa deficiência \cite{baker2011mineraccao}.

Neste projeto a mineração de textos será aplicada no ambiente acadêmico, com a finalidade de melhorar o método de como bancas avaliadoras são formadas atualmente. Possibilitando uma banca coesa com o tema apresentado no trabalho e consequentemente uma avaliação mais enriquecedora.

